---
title: "代表的な資産運用"
path: "articles/major-investment-options" 
---

## 資産運用に求められる条件

銀行預金もひとつの資産運用であると書きました。それ以外の資産運用にはどのようなものがあるでしょうか。  
<br/>

思いつくだけでも株式投資、債券投資、投資信託、不動産投資、インフラ投資、仮想通貨・・・たくさんありますね。資産運用に共通するのは、**「価値を保存・育成させることができ、かつその保存した価値を将来取り出すことができること」** です。  
<br/>

###### GIF Animation（価値の保存と育成）

逆に言えば、この条件が満たせれば、それは資産運用とみなすことができるでしょう。  
そう言われると「なんか資産運用ってなんでも該当しそうだな、絵画や高級バッグも資産運用になるのか。」と思われる方もいらっしゃるかもしれません。半分その通りなのですが、ただ、実際には価値の保存は奥が深く難しいものです。  
<br/>

たとえば、価値の保存として真っ先に思い浮かべるのは、前のセッションでも出てきた銀行預金ではないでしょうか？しかし実は銀行預金では、物価や人件費が上昇する世界においては**資産の価値を維持していくのは難しい**です。預けた金額は変化しませんが、その金額が持つ価値は低下することがあるのです。
詳しい方では「では通貨ではなく金塊（ゴールド）なら価値を保存できるんじゃないか」とお考えになるかもしれませんが、それでも将来に渡って金の価値が、その他の物価と連動する保証はありません。  

###### GIF Animation（インフレについていけない銀行預金）

考え始めると訳がわからなくなる資産運用ですが、ここではひとまず代表的な、**資本市場を利用した代表的な資産運用**である株式投資、債券投資、投資信託について簡単にご紹介します。  
<br/>

## (1) 株式投資

資本市場を利用した運用の代表といえば、まず挙げられるのが**株式投資**です。  
株式投資では、企業が発行する株式（ここではいったん株式とは何かという解説を飛ばしますが、**会社の権利証のようなもの**だと思ってください）を保有し、運用します。  
<br/>

多くの会社の株式は一般的には流通していないのですが、**大企業や一部の企業の株式は**、証券取引所と呼ばれる取引所で、**誰もが自由に取引できる**ようになっています。  
そのため、もしあなたがトヨタ自動車の会社の権利を保有したいなと思えば、いつでもトヨタ自動車の株式を取引所で購入することができるのです。  
<br/>

## (2) 債券投資

続いての代表選手は**債券投資**でしょう。  
少しわかりにくいかもしれませんが、債券とは国や企業の**「借金の権利証」のようなもの**で、債券を保有していることで定期的に借金の利子を受け取ることができます。また、借金の満期が来れば借金の額面全額を受け取れます。株式に比べて認知度が低いですが、実は債券も市場で取引することが可能です。  
<br/>

この債券投資の世界は巨大です。株式はそのほとんどは民間企業が発行したものですが、債券は国も発行するので規模が違います。  
国債という言葉を見聞きしたことはないでしょうか？たとえばわが国日本は、超巨額の国債を発行している（借金をしている）ことで世界的に有名です。国債市場と呼ばれる債券を取引する市場では、国や企業の借金の権利証を取引しているのです。  

###### GIF Animation 債券市場と株式市場の大きさの比較）

## (3) 投資信託

最後に、忘れてはいけない資本市場における代表選手、3人目は**投資信託**の登場です。  
投資信託が銀行や証券会社で販売されているのを目にしたことはありませんか？この投資信託は英語で言えばファンドと呼ばれるもので、多くの**投資家が相乗りして投資をする**箱のようなものです。  
<br/>

株式や債券は市場で誰でも売買することができると書きましたが、現実的にはそのハードルは高いです。  
どういうことかというと、あなたがトヨタ自動車の株式を買いたいなと思っても、一番小さいロット（取引するための最小単位：単元株といいます。）を買うにしても70万円が必要になってきます。任天堂やユニクロといった一部の銘柄では、単元株を取引きするにも、**数百万円以上の資金が必要になってしまう**のです。債券も同様で、たとえば機関投資家が市場で日本国債を購入しようとすると最低取引で1億円が必要になります。  
（近年では個人向けに、株式も債券ももっと小さな金額で投資できる仕組みが作られていますが、その分の手数料が加算されるのが通常です。）  

###### GIF（個別証券とファンドの違い）

投資信託はこういった問題を解決するために考案された投資の方法です。多くの小口投資家が資金を出し合い大きな資金プールをつくり、**合同で株式や債券を保有します。**  
小口投資家はこの合同投資である投資信託の権利を1口1万円程度から購入できるようになるのです。より詳しくは後のセッションにてご紹介します。  
<br/>

## まとめ

このセッションでは、資産運用に求められる性質と、代表的な資産運用である株式投資、債券投資、投資信託をご紹介しました。  
冒頭に書いたように、他にも数多くの資産運用方法がありますが、運用の本質的なこと「なぜ価値が保存・育成ができて、さらにその価値を取り出すことができるのか」を学べば、どの運用方法をとっても考えることは同じです。  
ここでは、資産運用には方法がたくさんあるということ、代表的なものでは株式投資や債券投資、投資信託があるんだということを知っていただければ十分です。
